\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}}

\chapter{FAQ}\label{chap:FAQ}

\section{什么是 LiveCD ?}\label{FAQ:LiveCD}
一种让 Linux 系统脱离硬盘，只需要一张 DVD 或者 CD 运行的技术。使用者只需要插入一张 LiveCD 就可以使用 Linux  系统了。当然，由于 CD-ROM 是只读的，所以对 LiveCD 系统本身所做的更改重启后都会消失。由于 Linux 发行版的膨胀，一张 CD-ROM 无法装下，于是就有了 LiveDVD , 除了容量增加外，和LiveCD 是一致的。此外还有 LiveUSB , 也就是使用 USB 存储设备的 liveCD。用法和 LiveCD 并无二致。

\section{如何使用 LiveCD。}\label{FAQ:UseLiveCD}

\section{UEFI和BIOS是什么？}


\section{什么是API?。}\label{FAQ:API}

\section{Shell 是什么？}
操作系统是由内核和一系列的系统程序组成的。

\section{什么是进程和线程？}\label{FAQ:Process}

\section{什么是内存分页？}\label{FAQ:Paging}

\section{如何不重新登录切换到root帐号？}\label{FAQ:su}

正如 \secref{sec:usersandgroups} 所讲，UNIX支持多账户登录。如果当前使用普通帐号登录，而某些命令需要使用root帐号的时候，就需要用到su这个命令了。
使用su命令的前提是加入wheel组，否则不能使用su切换到root。 “su”切换到root帐号，但是没有切换环境变量和工作目录，亦没有执行/root/.bash\_profile。{}“\hbox{su -}” 能切换到 /root 目录，提供类似直接登录的环境。用户很可能需要的就是带 - 参数的su。

su 还可以切换到其他用户，如“su smith - ”可以切换到smith帐号上。

另外一个临时使用root权限的办法就是在执行的命令前加 sudo 。 sudo 需要用户加入wheel组并在 /etc/sudoers 加入 “\%wheel ALL=(ALL) ALL” 一行。
sudo 通常来说只应该授权给信任的普通帐号 —— 比如管理员自己给自己设定的日常登录帐号（如果是桌面用户，自然就是自己用来登录桌面的帐号） —— 并且为普通用户设定好强壮的密码。

\section{内核参数}\label{FAQ：kernelparamter}


\section{Initramfs是什么}　\label{FAQ:initramfs}

Linux启动过程中内核主动做的最后一件事情就是执行/sbin/init，那么倒数第二件事情必然是挂载根目录。
挂载根目录有2个前提条件：找到根分区和支持根分区所使用的文件系统。
找到根分区，第一点，需要其所在设备的驱动。第二点就是内核需要知道哪个是根分区。这个可以通过内核参数 root= 设定。

Linux下驱动可以编译进内核，也可以编译为模块动态加载。如果恰巧磁盘设备的驱动被编译成了模块，就出现“鸡生蛋和蛋生鸡”的问题了：不访问磁盘就无法加载模块，而不加载模块有没有磁盘的驱动。这对于自己编译内核的童鞋不成问题。只要知道自己的SATA/IDE控制器的型号，将对应的驱动编译进内核就解决了。但是如果是打算制作“通用内核”的发行版呢？

文件系统也是同样的问题，没有文件系统驱动就无法挂载分区访问上面的文件，无法访问文件就无法加载模块。这对于自己编译内核的童鞋不成问题。只要将自己根分区所使用的文件系统编译进内核就解决了。但是如果是打算制作“通用内核”的发行版呢？将所有的文件系统都编译进内核么？

initramfs就是为解决这个“鸡生蛋和蛋生鸡”的问题诞生的。

GRUB加载内核的时候通过initrd 命令加载一个initramfs，该initramfs就会成为内核的根分区\footnote{事实上是Linux内核拥有一个不挂载就存在的rootfs文件系统，Linux启动过程中将initramfs的内容解压到rootfs中。作为理解，可以认为initramfs挂载成Linux的临时根目录。}。内核初始化完毕后直接执行initramfs中的/sbin/init而不理会root=命令行参数。由initramfs中的/sbin/init程序负责加载磁盘驱动，查找根分区，挂载根分区到 /sysroot 并调用pivot\_root()\footnote{使用命令　man 2 pivot\_root查看介绍。}将找到的根目录替换为真正的根目录。然后执行真正的/sbin/init程序。

initramfs是一个目录的压缩包。由dracut程序生成。initramfs用于寻找真正的根目录时的临时根目录，通常只包含一些必要的驱动和一些用于查找根分区的脚本，但有时候可以成为一个完成的系统的根目录，这样的系统可以脱离磁盘运行。比如Fedora的安装DVD,使用一个巨大initramfs作为安装环境的根目录。该initramfs包含的是一个真正的OS，带有完整的工具。


\section{汉化man手册}\label{FAQ:zhman}

man使用程序使用nroff程序格式化man手册，然后使用less向屏幕分页输出。为什么呢？因为man手册的显示会随着终端的宽度不同而变化。所以man手册并不是使用原始的ascii文本文件编写的。
man手册源文件使用非常隐晦难懂的一些标记，这些标记借助nroff程序格式化后就获得了适合特定宽度的终端显示的文本。正因为如此，所以man手册能在各种大小的终端上显示而不破坏风格。

GNU使用的nroff是groff（GNU出品，带个g是常有的事情），但是groff并不支持UTF-8编码的文本。所以导致man手册中不能出现非英文字符。所以有人对groff进行了修改，添加了UTF-8支持，这就是groff-utf8。要想显示中文man手册，按照man-pages-zh\_CN这个中文手册之外，还得安装groff-utf8并修改/etc/man.conf，让man调用groff-utf8而不是原来的groff进行格式化操作。

\begin{code}
\#emerge man-pages-zh\_CN groff-utf8
\end{code}

编辑： /etc/man.conf 

找到这一行

{
\tt
NROFF           /usr/bin/groff -mandoc
}

替换为

{ \tt
NROFF           /usr/bin/groff-utf8 -Tutf8 -c -mandoc
}

然后一些汉化了的手册就不会再显示乱码了。
gentoo-zh overlay 已经集成了这一变化，groff-utf8 安装完成后会自动修改/etc/man.conf，如果修改没完成可以手工进行。

\section{符号链接}\label{faq:symlink}

从需求上看，有时候我们希望能使用不同的文件名访问同一个文件。符号链接就是干这个活的。可以理解成一个快捷方式。符合链接分软链接和硬链接两种。硬链接只能用在文件上而无法对目录使用硬链接。而且只有在同一个分区上才能使用硬链接。软链接没有这方面的限制。

硬链接就是在文件系统上出现了使用同一个磁盘区域的多个文件。所以会有上述限制也不奇怪。软链接实际上是个特殊的文件，文件的内容是链接的目标的文件名。打开软链接，实际上会打开链接到的文件。使用readlink(2)系统调用才可以获得链接目标的文件名。

符号链接使用 ln(1) 工具创建。软链接要加“-s”参数。

创建链接的语法是

\begin{code}
ln [-s] 链接到的目标 链接名称
\end{code}


“链接到的目标”可以使用相对路径。如果是相对路径，并不是相对执行命令的时的当前目录，而是相对于“链接名称”的路径。

\section{内存映射IO-MMIO}\label{FAQ:MMIO}

CPU对外设的操作有两种形式：专门的 IO 指令和 MMIO。 和内存拥有地址意义，外设也占有IO地址。IO地址和内存地址是独立编排的。对内存的操作使用的都是一般的内存操作指令，如 mov 。
而对IO地址的操作使用的则是专用指令 IN 和 OUT。IO指令是特权指令，只有CPU处于特权级别的时候（执行内核代码的时候）才能使用。

除了专用的IO地址和IO指令，CPU对外设还可以采取内存映射的IO。在“内存控制器”\footnote{注意和MMU的区别}的配合下，将一些PCI设备的IO地址映射到上内存地址。CPU即可使用一般的内存操作指令对IO进行操作。由于CPU对内存操作的指令非常丰富，这就方便了设备驱动的开发。当然，还有一个原因：x86 CPU只给IO地址分配了0--65535共64k个地址。而PC外设越来越多，IO地址显然不够用了，借用内存地址吧！

当然，也有部分外设是只能MMIO的，比如显存。显卡带有一部分直接被GPU访问的内存，这部分内存称为显存。CPU要访问显存，需要通过AGP/PCI-E总线，以操作AGP/PCI-E控制器的办法间接访问显存，显然这样会太麻烦。不如直接采取MMIO的办法，把显存映射到某个物理地址区域，以对待内存那样对待显存。对CPU来说，显存不过是访问速度慢了点的内存。但是这带来了一致性。

\section{内核视频模式设置-KMS}\label{FAQ:KMS}

\section{CISC和RISC}\label{FAQ:CISCandRISC}

在开发CPU的人群中，诞生了两个派系：CISC和RISC。（人类从来不缺乏派系斗争啊！汗！）
CISC是{}Complex Instruction Set Computing{}的缩写。RISC全称为{}Reduced Instruction Set Computing{}。

CISC{}将指令设计为单条指令可以执行多个低级操作。如一条add指令即可完成访问内存获取数字，并和寄存器中的数字相加这两个操作。
CISC的指令灵活性比较强，完成同样的操作可以使用多种指令的组合方式做到。而且每种组合执行效率都不一样。
RISC则反过来，每个指令只提供一种低级操作，CISC中的典型指令通常需要多条等价的RISC指令。但是由于RISC指令比较简单，每条指令所做的操作非常简单，所以多数指令可以做到单周期执行。
而CISC由于指令比较复杂，使得译码电路也大大的复杂化。执行每条指令所需要的时间也不相同。

简单的说，每条CISC指令其实可以分解为多个更简单的微操作，而每条RISC指令就是一条微操作。通常无法继续分解。另外，多数RISC指令都设计为等长格式，不论何种操作的指令，一条指令的
长度都是固定的。CISC通常使用变长编码。指令依据所要进行的操作不同而占据不同长度。

\section{RPC}\label{FAQ:RPC}

在计算机中，远程过程调用指的是程序调用一个子过程，子过程在另一个进程（可以是本机的另一个进程，也可以是网络上的另一台主机上的进程）里执行，但是编程上不需要关心网络传输细节。
只需要执行一次普通的函数调用即可。这样的过程就是远过程。远过程调用实现上有很多。桌面上常用的是DBus。Web编程有XML RPC 和 JSON RPC等可选。

\section{INI文件格式}\label{FAQ:INI}

INI 格式是 微软在 MS-DOS 开始沿用到 Windows ME 的系统配置文件的格式，通常使用扩展名.ini 因此得名。虽然后来被“注册表”所取代，但是并没有完全消亡。INI 文件因为其简洁的风格，被大量的软件用作其配置文件格式。

INI 文件的设置以 键值对为基础。如

\begin{verbatim}
key=value
\end{verbatim}

同时 ini 文件可以将这些键值对分节，节名用 中括号表示，如

\begin{verbatim}
[section1]
key1=value1
[section2]
key2=value2
\end{verbatim}

这样的文件就有2个节。key2 属于 节 section2 . 不同的节下允许同名的 key 。


另外 ini 文件也支持 以 “;” 号起始的行作为注释。如


\begin{verbatim}
[section1]
key1=value1
[section2]
; 注释哦
key2=value2
\end{verbatim}

